\section{Un peu de contexte} \label{sec:intro}

  Les \emph{télécommunications} réfèrent à toute forme de transfert de données à plus moins longue distance.
  On les trouve tout autour de nous, parfois sans le savoir :
  un ordinateur communiquant avec une borne wifi; 
  % un téléphone se connectant au réseau mobile; 
  un paiement en ligne; 
  une clé de voiture déverrouillant une portière à distance; 
  et même les puces de nos passeports biométriques interagissant avec les bornes d'aéroport.
  Tous ces exemples ont deux caractéristiques cruciales en commun :
  \begin{enumerate}
    \item les communications en jeu peuvent facilement être \emph{interceptées} : 
    elles circulent autour de nous via des ondes, il suffit donc d'une simple antenne pour les capter ;
    \item les données communiquées sont \emph{sensibles} :
    un numéro de carte bancaire, des informations permettant d'usurper une identité, un mot de passe...
    bref, des messages dont l'interception ou l'alteration peuvent avoir des conséquences sociales, économiques, voire politiques.
  \end{enumerate}

  Ce cocktail explosif est la motivation derrière la \emph{cryptographie}, la discipline s'attelant à protéger les communications d'interférences extérieures.
  On trouve des traces de mécanismes cryptographiques dès la Grèce Antique~\cite{scytale} et, plus généralement, la cryptographie a eu une influence géopolitique tout au long de l'Histoire.
  Un exemple notable est \emph{Enigma}, un système de protection des communications utilisé entre autre par l'Allemagne nazie, et dont le ``cassage'' par les Alliés est estimé avoir réduit la durée de la Seconde Guerre mondiale d'au moins deux ans, d'après des sources proches des services secrets britanniques de l'époque~\cite{enigma}.
  Mais aujourd'hui, loin de ces exemples historiques, le monde de la sécurité a de quoi laisser perplexe :
  \begin{enumerate}
    \item d'une part, notre principal contact avec la cryptographie est la formule ``\emph{100\% sécurisé}'', omniprésente dans les publicités ou sur internet dès que de l'informatique est en jeu (``paiement 100\% sécurisé'', ``service 100\% sécurisé'', ``messages 100\% sécurisés''...) ;
    \item d'autre part, la presse fait souvent état de \emph{cyberattaques} spectaculaires (voir, par exemple, les attaques régulières sur des hôpitaux mentionnées dans un rapport de l'Anssi~\cite{ransom}).
  \end{enumerate}
  
  \begin{importantbox}
    \itshape\sffamily Si aujourd'hui tout est 100\% sécurisé, pourquoi entend-on autant parler de failles de sécurité ?
  \end{importantbox}

  Ce document décrit une courte initiation à la sécurité démystifiant cette discipline, en confrontant le public à ses défis technologiques de manière ludique via une énigme interactive.
  Cette activité ne nécessite aucun matériel informatique, et a été testée de nombreuses fois sur des groupes scolaires à partir de 13 ans (portes ouvertes, cours d'ouverture aux sciences du numérique),
  des étudiants, et même des adultes curieux (de formation scientifique ou non).
  % 
  % Sa durée idéale est entre 1h et 1h30 en fonction de la taille du groupe et de la quantité de contenu désirée.

  % \bigskip 

  \begin{importantbox}%[Objectifs de l'initiation]
    \noindent \textbf{\em Objectifs de l'activité}
    \begin{enumerate}
      \item Mise en contact avec les défis de la cryptographie contemporaine et leurs subtilités.
      % \item Comprendre que des mécanismes d'apparence infaillibles peuvent ne pas l'être du tout.
      \item Comprendre que la sécurité absolue n'a pas de sens, et donner une idée de comment les métiers de la sécurité étudient le problème en conséquence.
    \end{enumerate}
  
    \medskip \noindent \textbf{\em Contenu de ce document, pour l'animateur}
    \begin{enumerate}
      \item Détails du déroulement de l'activité et le matériel nécessaire.
      % \item Détails sur le matériel nécessaire et son éventuelle fabrication 
      \item Formation à des compétences techniques de sécurité informatique nécessaires pour encadrer l'activité (recherche d'attaques simples).
      Ce document inclut des retours détaillés d'expérience et des exercices, pensés pour former un professeur de mathématiques à encadrer cette initiation aussi bien que le ferait un expert du domaine.
    \end{enumerate}
  \end{importantbox}

  \newpage





  